\chapter{Hardware}
Das Kapitel Hardware beschäftigt sich kurz mit den Shields und den XBee S2-Modulen.

\section{Anmerkung zu Arduino-Board}
Das Buch von Robert Faludi geht auf die Verwendung des Arduinos Uno mit dem S2-Modul ein. Da ich selber nur XBee S2-Module in Kombination mit dem Mega2560 in einem Projekt hatte, verweise ich bei Fragen zum Uno in Kombination mit dem S2-Modul auf das Buch. Dennoch denke ich, das durch die Shields, dadurch das Sie auf den Uno und Mega passen, es nicht viele Unterschiede in Bezug auf die Verwendung der Module gibt.

\section{XBee Shields}\label{XBee-Shields}
Für den Arduino gibt es eine Fülle an Shields. So auch für die XBee-Module. Aber nicht jedes XBee-Shield ist meiner Meinung nach gut geeignet. So hatte ich selber zwei unterschiedliche Arten von Shields für das S2-Modul. Diese Shields haben im Grunde immer die gleichen Funktionen verbaut. Sie besitzen entweder einen Schiebeschalter oder zwei Jumper-Plätze für die Festlegung des XBee- bzw. USB-Modus, den Steckplatz für das XBee-Modul und einen Reset-Knopf der den Arduino neu startet. Meine bevorzugte Variante der Shields ist die mit den Jumper-Plätzen, da diese meistens noch zusätzlich die PINs DIN und DOUT des XBee's zum abgreifen bereitstellen. D.h. das auf diesem Shield bereits Löt-Augen mit der Beschriftung DIN und DOUT existierten auf die man PINs auflöten kann. 

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./kapitel2/bilder/xbee_shield.png}
	\caption{XBee Shield mit aufgelöteten PINs für DIN und DOUT}\label{XBEE_SHIELD_PINS}
\end{figure}
Diese PINs werden beim Arduino Mega2560, von DIN auf TX1 und DOUT auf den RX1 mittels zwei Kabeln angeschlossen.
Diese Maßnahme ist zwar nicht unbedingt nötig, empfiehlt sich aber dennoch, da das Shield standardmäßig den Serial0 des Arduinos verwendet und Serial0 gleichzeitig die Serielle Schnittstelle des USB-Anschlusses ist. Es kann, wenn das Shield mit TX1 und RX1 verbunden ist, so dann eine Ausgabe an einem Software-Terminal mittels der USB-Schnittstelle angezeigt werden.
Das in Abbildung \ref{XBEE_SHIELD_PINS} gezeigte Shield zeigt zudem die zwei Jumper-Steckplätze. Es ist dabei strengstens darauf zu achten das beide entweder auf USB oder XBee stehen. Wenn beide Jumper auf USB stehen, so kann mit dem XBee über den Arduino kommuniziert, aber dieses Modul nicht konfiguriert werden. Sind hingegen beide Jumper so gesteckt, dass sie auf dem XBee-Modus sind, so kann das jeweilige Modul konfiguriert werden. Siehe hierzu die Bilder \ref{xbee_stellung_xbee} und \ref{xbee_stellung_usb}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./kapitel2/bilder/xbee_stellung_xbee.png}
	\caption{XBee Shield Grafik in XBee-Modus}\label{xbee_stellung_xbee}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./kapitel2/bilder/xbee_stellung_usb.png}
	\caption{XBee Shield Grafik in USB-Modus}\label{xbee_stellung_usb}
\end{figure}

Für den Upload eines Sketches auf den Arduino empfiehlt es sich zudem das Shield zu entfernen und dann erst den Sketch aufzuspielen. Nach dem Aufspielen sollte dann wieder das Shield auf den Arduino aufgesteckt werden.

\section{XBee S2-Module}
Dieses Modul wird von der Firma Digi vertrieben und ist ZigBee-fähig. Es kann eine maximale Datenübertragung von 250 kbit/s erreichen und ein Paket mit einem Payload von 84 Byte versenden. Außerdem gibt es das Modul in verschiedenen Varianten, wie z.B. in einer Pro-Version oder auch mit den unterschiedlichsten Antennen.   
\subsection{Anwendung XBee S2-Module} 
Die XBee S2-Module sollten der Markierung nach auf dem jeweiligen Shield aufgesteckt werden. Es ist dabei auf die kleinen Füßchen zu achten da diese sehr leicht abknickbar sind. Zudem sollte bei den gekauften Shields zuerst überprüft werden, ob auch alle PINs hinein gehen würden. Dies kann man am Besten mit einer Nadel feststellen. Dazu sticht man mit ihr in jedes Loch der PIN-Brücke. Sollte dies nicht der Fall sein, so sollte man entweder das Shield zurückgeben oder die PIN-Leiste herauslöten und durch eine andere mit dem gleichen PIN-Durchmesser entsprechende Leiste ersetzen. 